%%% Section start %%%
\chapter{Conclusões}
\label{chapt-conclusions}

Esse trabalho apresenta uma ferramenta Web, que foi desenvolvida como projeto de graduação após um estudo da literatura e de diversas ferramentas disponíveis no mercado, objetivando tornar possível a visualização da rastreabilidade dos requisitos do sistema de caixa eletrônico~\cite{bjork2009ATM}, utilizando as ontologias de domínio ROSS e OSDEF~\cite{duarte-et-al2021DKE} discutidas no Capítulo~\ref{chapt-foundations} e as tecnologias java citadas no Capítulo~\ref{chapt-proposta}.

Ao longo de todo o desenvolvimento desta monografia, apresentamos as etapas que culminaram no desenvolvimento de uma aplicação Web, baseada na plataforma Java EE e no \textit{framework} Jena.

Tomando por base o processo proposto por~\citeonline{kotonya-sommerville1998requirements}, um processo
de Engenharia de Requisitos padrão deve contemplar várias atividades, dentre elas a gerência de requisitos, a atividade que atua na mudança dos requisitos, que vimos de maneira mais detalhada na Seção~\ref{sec-background-reqeng}. 

A gerência de requisitos compreende as atividades que ajudam a equipe de desenvolvimento a identificar, controlar e rastrear requisitos ao longo do ciclo de vida do software~\cite{kotonya-sommerville1998requirements,pressman2009engenharia}. Dentre os principais objetivos desse processo temos, a gerência de alteração de requisitos, a gerência de relacionamento de requisitos e a gerência de dependências entre requisitos e outros documentos produzidos no processo de software.
Para isso, o processo de gerência de requisitos deve incluir várias atividades uma delas, a de rastreamento de requisitos~\cite{wiegers2013software}.

Na literatura vimos que a rastreabilidade tem sua importância e~\citeonline{ramesh-jarke2001toward} sugerem
que, para ter utilidade, a rastreabilidade necessariamente deveria ser organizada em uma
estrutura de modelagem adequada, pois modelos de referência podem ser compreendidos como uma abstração representativa de um conhecimento bem consolidado dentro de um domínio.

Tendo isso como base utilizamos como modelo de referencia as ontologias ROSS e OSDEF~\cite{duarte-et-al2021DKE} que são descritas no Capitulo~\ref{chapt-foundations}.

Por fim, acredito ter alcançado os objetivos propostos para o trabalho, visto que, foi possível desenvolver um protótipo de uma ferramenta Web utilizando as ontologias de domínio. ROSS e OSDEF foram utilizadas como  modelos de referência para a criação da ferramenta web, de forma que a mesma foi capaz de demonstrar a rastreabilidade dos requisitos de um sistema de caixa eletrônico, através dos relacionamentos existentes nas ontologias e da linguagem SPARQL.



\section{Limitações}
\label{sec-conclusions-limitations}

Uma das grandes limitações do trabalho é que as consultas foram adicionadas diretamente no código, o que limitou a ferramenta a apenas 3 consultas.

Outra limitação foi o uso de concatenação de strings ao invés de um QueryFactory, o que dificulta a manutenção e pode ser entrada para falhas de segurança.

\section{Trabalhos Futuros}
\label{sec-conclusions-future-works}

Os trabalhos futuros com relação ao tema estudado podem ser:

\begin{itemize}
	\item Pensando na ampliação do projeto podemos pensar na criação dinâmica de consultas e armazenamento das mesmas em uma base de dados que possa ser acessada por outros usuários;
	\item Tendo como foco a gerência e a rastreabilidade de requisitos, outro bom ponto é a criação de perfis para que usuários possam compartilhar consultas e criação compartilhada de consultas;
	\item Utilização de um QueryFactory ao invés da concatenação de strings nas consultas;
	\item Criação de uma matriz de rastreabilidade dinâmica que mostra todos os conceitos e ao clicar em um mostra os requisitos conectados;
	\item Comprovar a usabilidade da ferramenta.
\end{itemize}

